\appendix
\chapter{Anexo 1}

\begin{exercise}\label{exer:pieza-0}
  Calcular el momento de inercia de la pieza de la figura, suponiendo
  que la densidad es constante, respecto de un eje paralelo al $OY$
  que pasa por el centro de masas.
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \filldraw[fill=black!20!white, line width=1pt]
      (1,1) -- (0,1) arc (0:-90:1) -- (-1,-1) -- (1,-1) -- (1,1);
      \draw[dashed] (-1.5, 0) -- (1.5, 0);
      \draw[dashed] (0,-1.5) -- (0,1.5);
      \draw[dashed, dash pattern= on 2pt off 3pt on 4pt off 4pt]
      (0,1) -- (-1.3,1);
      \draw[dashed, dash pattern= on 2pt off 3pt on 4pt off 4pt]
      (-1,0) -- (-1,1.3);
      \node[anchor=north west] at (1,0) {{\footnotesize $1$}};
      \node[anchor=north west] at (0,-1) {{\footnotesize $-1$}};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Pieza del ejercicio \ref{exer:pieza-0}.}
    \label{fig:pieza-0}
  \end{figure}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:kinetic-1}
  Calcúlese la energía cinética de un disco sólido de densidad
  constante, de radio
  $3\mathrm{cm}$ y altura $1\mathrm{cm}$ que gira sobre su eje a una
  velocidad de $R$ revoluciones por segundo.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:pieza-1}
  La siguiente figura representa una pieza metálica cuya altura es
  irrelevante y cuyo centro de masas (en el plano $(X,Y)$) desea
  calcularse. La densidad es constante.
  En el interior tiene un hueco circular de radio
  $1\mathrm{cm}$ y 
  centro en $(5\mathrm{cm}, 0)$. El radio exterior es de
  $7\mathrm{cm}$ y el radio interior es de $1\mathrm{cm}$. El ángulo
  de abertura es $\pi/3$ y la figura es simétrica respecto del eje
  $OX$.
  Dense las coordenadas $(x,y)$ de dicho centro de masas.
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
      \filldraw[fill=black!20!white, line width=1pt]
      (0.866, -0.5) -- (6.062,-3.5) arc (-30:30:7)
      -- (0.866,0.5) arc (30:-30:1);
      \draw[fill=white, line width=1pt] (5,0) circle (1);
      \draw[dashed] (-0.5, 0) -- (7.5, 0);
      \draw[dashed] (0,-2) -- (0,2);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Pieza del ejercicio \ref{exer:pieza-1}.}
    \label{fig:pieza-1}
  \end{figure}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:pieza-1-inercia}
  Calcular el momento de inercia de la figura del ejercicio
  \ref{exer:pieza-1} (supóngase que tiene una densidad superficial
  constante $\rho$) respecto del eje $OY$, del eje $OX$ y de un eje
  perpendicular al plano $XY$ que pasa por el centro de coordenadas.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:centro-masas-teoria-1}
  Se sabe que el momento de inercia de una pieza cuadrada respecto del
  eje $E$ es menor que respecto del eje $OY$. ¿Qué puede afirmarse con
  certeza?
   \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \filldraw[fill=black!20!white, line width=1pt]
      (-1,-1) -- (1,-1) -- (1,1) -- (-1,1) -- (-1,-1);      
      \draw[dashed] (-1.5, 0) -- (1.5, 0);
      \draw[dashed] (0,-1.5) -- (0,1.5);
      \draw (0.5,-1.5) -- (0.5,1.5);
      \node[anchor=west] at (0.5,1.5) {{\footnotesize $E$}};
      \node[anchor=east] at (0,1.5) {{\footnotesize $OY$}};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Pieza del ejercicio \ref{exer:centro-masas-teoria-1}.}
    \label{fig:centro-masas-teoria-1}
  \end{figure}
\end{exercise}



\begin{exercise}\label{exer:pieza-2}
  La figura siguiente representa una pieza de densidad constante
  $\rho$.
  Consiste en un octante de esfera (sólido) de radio $R$ a la que
  previamente se ha
  quitado, mediante un torno, un cilindro de radio $r<R$ (en la
  figura,
  en la dirección del eje $OZ$). Calcular su masa, su centro de masas
  y el momento de inercia respecto
  del eje $OZ$.
    \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[width=220pt, height=220pt, ticks=none,
        % the following lines place the axis at an 'isometric'
        % projection
        x={(-0.7cm,-0.7cm)},
        y={(-2cm, 0)},
        z={(0,2cm)},
        axis lines=center,
        xmin=0, xmax=1.5,ymin=0, ymax=1.5, zmin=0,
        zmax=1.5, y dir=reverse, line width=0.5pt]
        \addplot3[surf,samples=20,domain=0:90,domain y=0:70,
        shader = flat, fill=black!20!white, draw=black!50!white]
        ({cos(y)*cos(x)},{cos(y)*sin(x)}, {sin(y)});
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Pieza del ejercicio \ref{exer:pieza-2}.}
    \label{fig:pieza-2}
  \end{figure}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:pelota-tenis}
  Una pelota de tenis está compuesta por una capa de goma de
  $3.2\mathrm{mm}$ cuyo radio interno es de $2.54\mathrm{cm}$ y una
  capa externa de fieltro de $1\mathrm{mm}$. La densidad de la goma es
  de $1.2\mathrm{kg/l}$ y la del fieltro es de
  $0.1\mathrm{kg/l}$. ¿Cuál es la energía cinética de una tal pelota
  que se desplaza a $150\mathrm{km/h}$ y va girando a $10$
  revoluciones por segundo (alrededor de un eje que pasa por su
  centro)?
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Un disco para el lanzamiento (deporte) está fabricado de un material
  de densidad $0.6\mathrm{kg/l}$. Puede suponerse que la forma es la
  de un elipsoide con ejes de $0.1\mathrm{}$, $0.1\mathrm{m}$ y
  $0.03\mathrm{m}$. Calcúlese la energía cinética si vuela a
  $10\mathrm{m/s}$ y gira a $3$ herzios.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:triangulo-solido}
  Calcular el centro de masas de un triángulo  sólido de densidad
  superificial $\rho$ constante y compararlo con el de tres puntos de
  masa en los vértices. ¿cuál es la diferencia?
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:tretraedro-sólido}
  Calcular el centro de masas de un tetraedro sólido de densidad
  constante $\rho$ y compararlo con el de tres puntos de masa en los
  vértices. ¿Cuál es la diferencia?
\end{exercise}


%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% minor-mode: cdlatex
%%% TeX-master: "ejercicios.ltx"
%%% TeX-engine: xetex
%%% End:
